地區醫院外科數月失兩成醫生 消息：走到絕路互相挖角

【明報專訊】醫管局2017/18年度全職醫生流失率達5.8%，是10年來新高，加上現時流感肆虐，醫護形容處境「水深火熱」。據悉，九龍西醫院聯網一間地區醫院的外科部，數月內將有5名醫生離職，佔整體逾兩成，其中3人更罕有地原職轉任其他醫院。有醫生形容近期有醫院猶如「走到絕路」，憂慮內部「周圍搶人」情况出現，擔心人手短缺會影響服務質素，出現醫療事故。

明報記者 許芳文

消息人士向本報透露，九龍西聯網一地區醫院的外科部原有22名醫生，繼上月有一名資深及一名初級醫生離職，預料未來約兩三個月內，再有一名資深及兩名初級醫生離職，佔外科醫生人手逾兩成。當中有兩人轉到私人市場，其餘3人則原職轉任其他醫院。

兩人投私家 3人罕有原職平調

該消息人士說，如醫生轉任其他醫院，一般以升職為主，原職平調較為罕見。他又稱，過往九龍西聯網的醫生流轉情况相對穩定，惟近兩三年出現大變化，同時「醫管局醫院之間周圍搶人」，他認為人手流失情况嚴峻，各醫院猶如「走到絕路」，迫不得已互相「挖角」。他估計未來半年應難補充人手，需待7月新一批醫科生畢業。該院外科部需召開緊急會議，重整工作流程，現時最擔心出現醫療事故。

小醫院更弱勢

另一消息人士亦表示，該地區醫院早前已將部分相對簡單的血管外科手術，轉至該區龍頭醫院、即瑪嘉烈醫院進行，相信與該院人手緊絀有關。該醫生分析，若非因為升職而轉院，「可能（醫院）情况好惡劣」，例如缺乏資深醫生提供培訓，年輕醫生會為接受更多訓練而轉院，往往令到人手或資源較少的醫院更加弱勢，難以留人維持服務。該醫生慨嘆，該地區醫院規模本身較小，「如外科部走多5人，基本上可以執得」。

熟悉醫管局內部運作的消息人士指出，整個醫管局都缺人，但有個別醫護因人事等原因，提出轉院要求，局方通常會在不影響現有服務的大前提下，「順應民情」容許轉院，否則或激發該醫護離開醫管局。

醫管局：推多項留人措施

醫管局發言人回應表示，非常重視公立醫院醫生人手不足情况，並推出多項增聘及挽留人手措施，例如招聘全職和兼職醫生、增加晉升機會等。發言人續指出，局方會持續檢視人手情况及推行各項計劃，以配合服務需要和維持服務水平。